[文化沙漠] 賣1000本書版稅1萬 作者：「只係夠食餐飯」

做網路作家是否搵到食？藍橘子中學畢業後一直任職船務文員，最近寫作愈來愈繁忙，有點吃不消，打算把心一橫，辭工做全職作家。

對兩個人而言，現時主要收入並非來自版稅，而是廣告。有留意藍橘子FB應該不難發現，部分與女友有關的散文是廣告。他指，接觸的有廣告商、有中介機構，通常以散文的形式出，亦有找他寫廣告劇本，避免太hard sell。

兩人都明白讀者不喜歡看廣告，陳煩說：「儘量諗下橋，嘗試將個Product包得好啲，寫得有趣啲。」同時亦希望讀者不要太抗拒，「畀下機會我地，我地都要搵下食架嘛，唔可以每日免費寫畀你地睇架嘛。希望接受程度高啲。」

寫作收入少，陳煩亦深有同感。「每間出版社都差唔多，賣過1000本書算好好，計落1年得個1萬蚊」換言之，平均每月不足1000元。所以自己已預留一筆儲蓄，即使賦閒在家數月，仍然夠食，家人也支持自己的決定。「前排試過唔做野一輪，淨係寫，但都唔係決心要做全職，自己返工、同埋廣告收入儲左筆錢，覺得應該畀個時間自己休息下，所以有幾個月唔做野，接唔接到廣告都無乜所謂，個筆錢係預左一定足夠我個幾個月唔工作。有廣告、版稅係Bonus，呢個節奏係ok，做一兩年野你真係覺得需要休息、寫作，你咪唔好做一輪，自己選擇。」

藍橘子亦指，版稅實在少得可憐，6至9個月才能收到一本書的版稅，「只係夠食餐飯」。現實中，女朋友和家人都理解他的選擇，「唔一定要放棄邊（一）邊，唔得咪搵返工囉。」就是如此簡單。

記者：卓茗

自《紅Van》出書、搬上大銀幕，一炮而紅的不只作者Mr. Pizza，還有本土網路文學。除了高登講故台，隨手打開Facebook，便有一堆專頁，薛可正、張晨、於日晨等等。然而，作者嘔心瀝血的作品，一年版稅只等同普通人一個月的薪金。網路作家藍橘子、陳煩，一個打算辭工全職寫作，一個認為返工寫作兼顧亦無不可，說到底，一直寫作是他們現在最基本的願景，就算搵唔到食仍會繼續。

憑《我是技安，我出席了大雄的葬禮》一文由香港紅到台灣的藍橘子笑言，自己寫作五年多，「出過十幾本書都係唔賣得，所以我只係網路講故佬。」但去年就靠《大雄葬禮》一故令Facebook專頁like數「三級跳」，由之前9萬增至現在56萬，他笑著說：「咁梗係興奮啦，你講話無乜感覺就好虛偽」。藍橘子起初寂寂無名，只是個在高登寫文的高登仔，但十分積極，埋頭筆耕不久便向各大出版社投稿，「去書局記住啲出版社，投左50幾個，但係投極都無反應」。

半年後終於有出版社通過高登找上他，之不過，出到書卻不代表成名。當時出版社「今日出版」通過高登找他出書，可有與出版社談條件？他自言「無乜條件」可言，出到書、封面自己有份設計，已經好好。他憶述第一本書僅印了一版，仍然賣不完，慶幸有義氣巴打一口氣買下十本，更索取簽名。

相對而言，陳煩的寫作之路似乎比較順暢。自幼喜愛看書、寫故事，從沒奢望有人會看、沒想過會出書。明明是「絲打」，陳煩卻以「男兒身」在高登寫文，以「少年甲」作筆名用男性角度寫了首篇小說《我投胎前冇飲到孟婆湯》，「個時我係扮男仔，係下面留言我都話，小弟多謝大家。」她表示，自己很幸運，因為當時已經不少出版社放眼高登，第一個故事就版100毛旗下的白捲出版社睇中，更為她出了兩版書。後來以女兒身示人，在書展賣書時，「我老細(林日曦)個啲係隔離都話，以為你高登出嚟，會男仔fans多啲，估唔到係女仔搵簽名多。」

現時任職船務文員的藍橘子對於最近寫作愈來愈繁忙，感到有點吃不消，打算把心一橫，辭工做全職作家，「其實我本身唔係好鍾意全職，因為寫野好鬼自閉，係要返工接觸多啲人先多啲題材。」全職寫作是能否維生，他就認為，「試下囉，唔得最多咪搵返工，唔會話乞食嘅。」但他亦指出，「網上世界變得太快，你唔知聽日自己會唔會有個公關災難係到，到時就一無所有。」

作家不易做，網路作家或許更難。過去買書，銷量是最有力的數字，代表這本書的成敗；網路上的作家，出個post都隨被鬧爆。藍橘子說更多人關注後，最開心的事，是自己寫的科幻小說逐漸開始有人追看。至於這股熱情可以持續多久？「寫到唔鍾意為止囉。」如他所言，網路上奇蹟，堅持夠耐，或許運就會到。

記者：卓茗 梁偉聰

香港揸筆搵唔到食

唔覺得佢寫D野好睇

寫出泥無人睇，話人唔睇無文化

泥你老母

剩係睇過大雄
但係冇follow

咁事實真係寫得唔好睇

最開頭係唔錯
但就愈寫愈爛

係 而家寫個d廣告文完全不知所謂
even大雄個篇其實都唔係好睇

香港缺少一個平台比作者發揮
明明大陸台灣好興
但香港偏偏做唔起

我自己幾中意佢 幾年前已經留意緊 佢出書我都有買 文筆唔算好 但個奇撚怪怪style真係幾正

雖然我都唔係好覺佢寫嘅好睇
但始終小說好講口味，就算幾垃圾的都會有人睇
多人支持多人入行質素先會提高
而家佢靠興趣堅持已經算係咁

發夢

$10/本好少咩
最多人買果啲書講緊賣幾千萬本

你攞鬼佬出名作家同香港比？

咁少人買即係本野唔受歡迎囉
咁自然無錢搵
所有野都好正常
唔係咁咩

香港市場細過外國啊嘛

加上又少人睇書 漠講話買

其實論市場，唔係想像中咁細。話哂都叫7百幾萬人，好似篇報導咁講，賣到一千本已經係好成績，即係一般賣到幾百本。除開條數，即係平均一兩萬人先得一個會俾錢買。講番出版行業既不景氣，主要我覺得有幾個原因：作者質素差、題材窄、整體香港人文化根底弱、即使有興趣睇書都未必有時間金錢。老實講，呢幾點我唔覺得短期內可以改善到，而且冇動機俾香港人主動去改善，全部係結構性問題，環環相扣。淨係香港係一個商業社會，chur盡做野搞到冇時間心機培養知識、文化呢個問題，已經幾乎係冇得完全解決。

佢地寫嘅書有返咁上下文化深度先話人冇文化啦

條仔係高登果時好似用咩咩上帝出故
睇左少少都冇再睇過

做得起係因為人地國家肯比錢 你睇下香港 個少少都唔知有冇1成人肯比

我同意佢講嘅說話
不過出自佢口冇咩說服力囉